% $Id$

\documentclass[a4paper,epsf]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{vmargin}
\usepackage{color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}

%\usetikzlibrary{shapes,snakes}
%\setmarginsrb{2.5cm}{1cm}{2.5cm}{1cm}{0cm}{0.2cm}{0cm}{0.8cm}

%\usepackage{url}
%\usepackage{hevea}
%\usepackage[dvips]{graphics}
%\usepackage{videoc}
\usepackage{color}
\usepackage{ifthen}

\evensidemargin=0cm
\oddsidemargin=0cm
\topmargin=-1cm
\textheight=25cm
\leftmargin=0cm
\textwidth=18cm
\sloppy
\flushbottom
\parindent 1em
\hoffset -0.5in
\oddsidemargin  0pt
\evensidemargin 0pt
\marginparsep   10pt
%\usepackage[francais,english]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\selectlanguage{french}

\usepackage{verbatim}

\newcommand{\ang}[1]{\em{#1}}
\newcommand{\forget}[1]{}

%\usepackage[pdftex]{graphicx,color}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
 \newenvironment{lyxcode}
   {\begin{list}{}{
     \setlength{\rightmargin}{\leftmargin}
     \setlength{\listparindent}{0pt}% needed for AMS classes
     \raggedright
     \setlength{\itemsep}{0pt}
     \setlength{\parsep}{0pt}
     \normalfont\ttfamily}%
    \item[]}
   {\end{list}}

\definecolor{metal}{rgb}{0.69, 0.77, 0.87}
\newenvironment{soluce}{{\em{Solution}} : \\ \begin{bgcolor}{metal}}{\end{bgcolor}}

\newboolean{SOLUCE}
\setboolean{SOLUCE}{false}
%\setboolean{SOLUCE}{true}
\newcommand{\sol}[1]{%
  \ifthenelse{\boolean{SOLUCE}}{\begin{soluce} #1 \end{soluce}}{}%
}

\input{configlistb}

\begin{document}


\def\entete#1#2#3{
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{center}
{\bf épreuve d'informatique}\\
{\em {Durée 2 heures}}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{6cm}
\begin{center}
{\bf module LI332}\\
{\bf MPIL}
%%{\em{Documents autorisés}}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
%***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** *****
\begin{minipage}[t]{6cm}
\begin{center}
{\bf Universit\'e Pierre et Marie Curie}\\
{\bf Ann\'{e}e 2012--2013}
%***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** *****
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
{\Large \bf{#1}} \\
\end{center}
}

\noindent\begin{center}\entete{Examen du 21 juin 2013}{}{}{{\em{Documents autorisés - Engins électroniques interdits}}}\end{center}
%\em{1ère partie (10 points) - à traiter sur une copie séparée} }\



%%\begin{center}\textbf{\textsc{\large Partiel : }}\\
%%\textbf{\textsc{\large Programmation Concurrente, Répartie et Réactive}}\\
%%\textbf{\textsc{\large }}\\
%%\textbf{29 Novembre 2004}\end{center}

\end{document}

\section*{Exercice 1 : Sudoku (12pt)}

\noindent
Un Sudoku est un jeu où il faut remplir de chiffres une grille carrée. 
La grille de jeu est un carré de neuf cases de côté, subdivisé en autant de sous-grilles carrées identiques, appelées « régions ».  La règle du jeu  est simple  : chaque ligne, colonne et région ne doit contenir qu’une seule fois tous les chiffres de un à neuf. Formulé autrement, chacun de ces ensembles doit contenir tous les chiffres de un à neuf. Voici un exemple d'une grille correcte en cours de construction.
\begin{tabular}{|l|l|l|l}\hline 
Objectif & Grille & Types OCaml \\ \hline
\begin{minipage}{7cm}
On cherche dans cet exercice à écrire les fonctions pour coder un arbitre et un joueur. Pour cela on représentera la grille par un vecteur de vecteurs, et les cases par soit une valeur fixée ({\tt{Fixe}}), soit par une liste des coups  possibles ({\tt{Lpos}}).
\end{minipage} &
\begin{minipage}{4cm}
\includegraphics[width=3cm]{Sudoku1.png}
\end{minipage}& 
 \begin{minipage}{6cm}
\begin{verbatim}


type case = Fixe of int 
          | Lpos of int list

type grille = case array array
\end{verbatim}
\end{minipage}\\ \hline
\end{tabular}

Dans les questions qui suivent, donner systématiquement le type des fonctions que vous écrivez.
\begin{enumerate}
\item Construire une valeur OCaml pour décrire la première ligne du
  Sudoku de la figure précédente.
\item Ecrire une fonction {\tt{legal}} de type {\verb+grille -> (int * int) -> int -> boolean+} qui prend une grille, les  coordonnées d'une case de cette grille et un entier, et qui retourne
  {\tt{true}} si cet entier est encore un coup possible à ces coordonnées et
  {\tt{false}} sinon.
\item On cherche à effectuer un coup légal sur la grille. Cela a deux conséquences : d'une part de fixer le contenu de la case indiquée, et d'autre part d'enlever sur toutes les cases non fixées  de la ligne, de la colonne et de la région de la case indiquée le chiffre joué. On supposera les fonctions {\tt{ligne}}, {\tt{colonne}} et {\tt{region}} connues; elles prennent les coordonnées d'une case et retournent respectivemet la liste (de type {\verb+(int * int) list+}) des coordonnées de la ligne, de la colonne et de la région de la case indiquée. 
Ecrire une fonction {\tt{coup\_legal}} qui prend une grille, les coordonnées d'une case et un chiffre correspondant à un coup légal et modifie la grille en conséquence. 

\item Ecrire une fonction générique {\tt{verifie}} qui prend une grille et un prédicat vérifiant  une propriété sur une case (fonction de type {\tt{case -> boolean}}), et qui retourne {\tt{true}} si cette propriété est vraie pour toutes les cases et {\tt{false}} sinon. 

\item En utilisant la fonction précédente, écrire une  fonction {\tt{fin}} qui prend une grille et indique en retournant un booléen si la grille est complètement remplie ({\tt{true}}) ou non {\tt{false}}, puis écrire une fonction {\tt{bloque}} qui retourne {\tt{true}} si au moins une case n'a aucune solution possible (liste vide de possibilités) et {\tt{false}} sinon. 

\item Ecrire une fonction {\tt{copie}} qui prend une grille en entrée et effectue une copie complète en profondeur de celle-ci.

\item Ecrire une fonction {\tt{cases\_jouables}} qui prend une grille et retourne une liste des coordonnées des cases pouvant être jouées. On associera à ces coordonénes la liste et le nombre des chiffres jouables (type de retour : {\tt{ ((int * int) * int list * int) list}}). Ecrire ensuite la fonction {\tt{coups}}  qui calcule l'ensemble des coups (type {\tt{ (int * int) * int}} correspondant).  Si la grille est complètement remplie on retournera la liste vide. On pourra utilsier la fonction {\tt{List.flatten}} de type {\tt{'a list  list -> 'a list}} qui applatit une liste de listes.  


\item Ecrire une fonction {\tt{joue\_un\_coup}} qui prend une grille, les coordonnées d'une case et la valeur à y placer, et qui joue le coup en vérifiant sa validité en retournant {\tt{()}} (type {\tt{unit}}). Cette fonction déclenchera une des exceptions suivantes pour respectivement un coup illégal, une grille dont au moins une case n'a pas de solution et une grille qui est entièrement remplie : 
\vspace{-0.5cm}
\begin{ocaml}
exception Coup_illegal of ( int * int) * int
exception Bloque of grille
exception Fini of grille 
\end{ocaml}

\item Ecrire une fonction {\tt{joue}} qui prend une grille,
  calcule les coups à jouer, et
  pour chaque coup proposé le joue sur une copie de la grille; le
  processus est itéré pour les nouvelles grilles.  Si une position
  solution est trouvée, alors la fonction déclenche l'exception
  {\tt{Fini}} avec une grille solution en paramètre, sinon retourne {\tt{unit}}.% Ecrire ensuite une fonction {\tt{joue}} qui prend les mêmes paramètres et retourne une solution si elle existe ou déclenche une exception constante {\tt{PasDeSolution}} sinon%, exception que vous définirez.

\item On cherche à jouer en premier  les coups sur les cases qui ont le moins de choix possibles. Indiquer les changements à apporter à  la question $7$ pour privilégier ces cases en les mettnat au début de l'ensemble des coups calculés puis implanter votre solution.

%Indiquer sans l'implanter ce que vous devriez changer à votre solution pour pouvoir récupérer l'ensemble des solutions existantes  d'une grille donnée. 
\end{enumerate}
% un mixte fonctionnel / impératif 
% type record (mutable ?) 
% point à 3 coordonnées (peut-être autre chose)
% ('a, 'b, 'c) t 
% on peut montrer 

%\begin{ocaml}
%type ('a, 'b, 'c) t = {x:'a; y:'b; z :'c};;
%\end{ocaml}


\section*{Exercice 2 : Modules paramétrés et classes (8pt)}
On cherche dans cet exercice à comparer les approches modulaires et objets, et  à les mixer. 

% mixte foncteurs / objets 
% à partir d'une classe abstraite de points 
% on peut définir un foncteur qui détermine des types et des fonctions
% qui appeleront sur les classes concrèetes ensuite

Tout d'abord  on définit les types et modules suivants :

\begin{tabular}{|l|l|}\hline
Types & Modules \\ \hline
\begin{minipage}{6.6cm} 
%\begin{ocaml}
\begin{verbatim}
type comparaison = Inf 
                 | Egal 
                 | Sup

module type TYPE_ORDONNE = 
sig
  type t
  val compare: t -> t -> comparaison
end

\end{verbatim}
\end{minipage}&
\begin{minipage}{9.9cm}
\begin{verbatim}
module Mesurable = struct
 class virtual mesurable = 
   object 
     method virtual distance : unit -> float
   end
end
module type  MESURABLE = sig
  class virtual mesurable :
    object method virtual distance : unit -> float 
  end
end
\end{verbatim}
%\end{ocaml}
\end{minipage}\\ \hline
\end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Implanter un module M qui soit compatible avec la signature {\tt{TYPE\_ORDONNE}} et dont le type t correspond au type {\tt{mesurable}} défini dans le module {\tt{Mesurable}} (sans le redéfinir). Définir un module {\tt{M2}} qui contraint le module {\tt{M}} avec la signature {\tt{TYPE\_ORDONNE}}.

\item 
Implanter un module {\tt{Cart}} qui définit une classe {\tt{coordCart}} héritant de la classe {\tt{mesurable}} du module {\tt{Mesurable}}. Les instances de la  classe {\tt{coordCart}} correspondent à des points définis par leurs coordonnées cartésiennes (abscisse, ordonnée) dans le plan euclidien, la distance est donc celle du point donné par rapport à l'origine (point de coordonnées $(0,0)$).

\item Donner le type et la valeur des déclarations suivantes : 
\vspace{-0.5cm}
\begin{ocaml}
let pe1 = new Cart.coordCart 2.0 3.0 ;;
let pe2 = new Cart.coordCart 3.0 4.0 ;;
let r1 = M.compare pe1 pe2
\end{ocaml}
et indiquer pourquoi la déclaration suivante ne compile pas : 
\vspace{-0.5cm}
\begin{ocaml}
let r2 = M2.compare pe1 pe2 
\end{ocaml}

\item Ecrire un module paramétré {\tt{F}} prenant en paramètre un module {\tt{P}} de signature {\tt{MESURABLE}} et retourne un module de signature {\tt{TYPE\_ORDONNE}} avec la contraine {\tt{with type t = P.mesurable}}. Indiquer le type et le résultat de la déclaration {\tt{r}} suivante : 
\vspace{-0.5cm}
\begin{ocaml}
module R = F(Cart)
let r = R.compare pe1 pe2
\end{ocaml}

\item 
Implanter un module {\tt{Pol}}  qui définit une classe {\tt{CoordPol}}  héritant de la classe {\tt{mesurable}} du module {\tt{Mesurable}}. Les instances de la  classe {\tt{CoordPol}} correspondent à des points en coordonnées polaires ( (rayon, angle) avec le rayon qui correspond à la distance du point à l'origine, et l'angle entre ce rayon et  l'axe des abcisses) dans le plan euclidien.

\item Donner le type et la valeur des déclarations suivantes : 
\vspace{-0.5cm}
\begin{ocaml}
let pp1 = new Polaire.CoordPol 90.0 10.0
let pp2 = new Polaire.CoordPol 180.0 20.0
module R2 = F(Pol)
let r2 = R2.compare pp1 pp2
\end{ocaml}

\item Ecrire un module {\tt{Polygone}} qui définit une classe {\tt{polygone}} décrit par un ensemble d'éléments {\tt{mesurable}} (au moins deux à la construction) héritant de la classe {\tt{mesurable}} et dont la méthode distance retourne la distance minimal de ces éléments {\tt{mesurable}}. 
\item Donner le type et les valeurs des déclarations et des expressions suivantes : 
\vspace{-0.5cm}
\begin{ocaml}
let pl1 = new Polygone.polygone pe1 pp1;;
pl1#add pe2;;
let r = pl1#distance();;

let pl2 = new Polygone.polygone pe1 pp1;;
pl2#add pp2;;
let r = pl2#distance();;
\end{ocaml}

Expliquer  pourquoi la déclaration de {\tt{r3}} ne compile pas : 
\vspace{-0.5cm}
\begin{ocaml}
module R3 = F(Polygone)
let r3 = R3.compare pl1 pl2 
\end{ocaml}
et proposer une solution pour pouvoir comparer {\tt{pl1}} et {\tt{pl2}}.
%
% let r4 = R3.compare (pl1:>Mesurable.mesurable)  (pl2:>Mesurable.mesurable)


\end{enumerate}

% ecrire compare par rapport à distance pour des mesurables 

%

\end{document}
